《考槃》

S1
E1	考槃在澗，碩人之寬。
E2	獨寐寤言，永矢弗諼。
S2
E1	考槃在阿，碩人之薖。
E2	獨寐寤歌，永矢弗過。
S3
E1	考槃在陸，碩人之軸。
E2	獨寐寤宿，永矢弗告。

preface
Mao	《考槃》，刺莊公也。不能繼先公之業，使賢者退而窮處。
ZX	窮猶終也。
LDM	槃，薄寒反。
sous-commentaire KYD
poem+Mao	疏「《考槃》三章，章四句」至「窮處」。
正義曰：作《考槃》詩者，刺莊公也。刺其不能繼其先君武公之業，脩德任賢，乃使賢者退而終處於澗阿，故刺之。言先君者，雖今君之先，以通於遠，要則不承繼者皆指其父，故《晨風》云「忘穆公之業」，又曰「棄先君之舊臣」，先君謂穆公也。此刺不能繼先君之業，謂武公也。經三章皆是也。
ZX	箋「窮猶終」。
正義曰：不以澗阿為窮處者，以經皆賢者怨君之辭，而言成樂在澗，成其樂之所在，是終處之義，故以窮為終也。

S1
E1 考槃在澗，碩人之寬。
commentaire
Mao	考，成。槃，樂也。山夾水曰澗。
ZX	箋云：碩，大也。有窮處，成樂在於此澗者，形貌大人，而寬然有虛乏之色。
LDM	澗，古晏反，《韓詩》作「幹」，云「墝埆之處也」。樂音洛，下同。夾，古洽反。
E2 獨寐寤言，永矢弗諼。
commentaire
ZX	箋云：寤，覺。永，長。矢，誓。諼，忘也。在澗獨寐，覺而獨言，長自誓以不忘君之惡，志在窮處，故云然。
LDM	覺，交孝反，又如字。
sous-commentaire KYD
S1	疏「考槃」至「弗諼」。
正義曰：此篇毛傳所說不明，但諸言碩人者，《傳》皆以為大德之人。卒章「碩人之軸」，《傳》訓軸為進，則是大德之人進於道義也。推此而言，則寬薖之義，皆不得與箋同矣。王肅之說，皆述毛傳，其注云「窮處山澗之間，而能成其樂者，以大人寬博之德。故雖在山澗，獨寐而覺，獨言先王之道，長自誓不敢忘也。美君子執德弘，信道篤也」。歌所以詠誌，長以道自誓，不敢過差，其言或得傳旨。今依之以為毛說。鄭以為，成樂在於澗中而不仕者，是形貌大人，寬然而有虛乏之色，既不為君用，饑乏退處，故獨寐而覺則言，長自誓不忘君之惡。莊公不用賢者，反使至饑困，故刺之。
Mao E1	傳「山夾水曰澗」。
正義曰：《釋山》文也。傳以澗為窮處，下文「阿陸」亦為窮處矣，故《釋地》云「大陸曰阿」，而下傳曰「曲陵曰阿」，以《大雅》云「有卷者阿」，則阿有曲者，於隱遯為宜。《釋地》又云「高平曰陸，大陸曰阜」，則陸與阜類，亦可以隱居也。
ZX E1	箋「成樂」至「之色」。
正義曰：此經言「考槃」，文連「在澗」，明碩人成樂在於此澗，謂成此樂而不去，所謂終處也。以寬、薖及軸言碩人之饑狀，則碩人是其形也，故云「形貌大人」。不以寬為寬德者，以卒章言軸為病，反以類此，故知為虛乏之色也。不論其有德之事者，以怨君不用賢，有德可知，故不言也。
ZX E2	箋「在澗」至「云然」。
正義曰：賢者誌欲終處於此澗，而不仕君朝，故云然。若其更有仕心，則不復自誓矣。

S2
E1 考槃在阿，碩人之薖。
commentaire
Mao	曲陵曰阿。薖，寬大貌。
ZX	箋云：薖，饑意。
LDM	薖，若禾反，《韓詩》作「亻過」。亻過，美貌。
E2 獨寐寤歌，永矢弗過。
commentaire
ZX	箋云：弗過者，不復入君之朝也。
LDM	過，古禾反，注同，崔古臥反。復，符又反，下同。

S3
E1 考槃在陸，碩人之軸。
commentaire
Mao	軸，進也。
ZX	箋云：軸，病也。
LDM	軸，毛音迪，鄭直六反。
E2 獨寐寤宿，永矢弗告。
commentaire
Mao	無所告語也。
ZX	箋云：不復告君以善道。
LDM	語，魚據反。
sous-commentaire KYD
Mao E1+ZX E1	疏傳「軸，進」。箋「軸，病」。
正義曰：傳「軸」為「迪」，《釋詁》云：「迪，進也。」箋以與陸為韻，宜讀為逐。《釋詁》云：「逐，病。」逐與軸蓋古今字異。

fin
《考槃》三章，章四句。
